Com o MPLAB-X é possível realizar o controle de versão dos projetos 
com algumas ferramentas específicas, entre elas o Git, 
e fazer a conexão com um repositório remoto, como o GitHub. 

O Git é uma ferramenta de controle de versão que será aqui utilizada 
num recorte bem simples e básica, não sendo o intuito ensinar seu uso amplo 
ou profundo. 

Segue um processo simplificado de trabalhar fazendo o versionamento de um 
projeto já criado no MPLAB-X. 


\subsection{Criando a conta no GitHub}

\begin{itemize}
	\item Acesse o site: \href{https://github.com/}{\textbf{https://github.com/}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Plataforma GitHub }
	\label{fig:capD01}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/01.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Se ainda não possuir uma conta, clique em \textbf{\textit{Sign up}}
	\item Se já possuir uma conta, clique em \textbf{\textit{Sign in}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Criar uma conta }
	\label{fig:capD02}
	\includegraphics[scale=0.50]{./imagens/capD-github/02.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Preencha os campos indicados:
\begin{itemize}
	\item \textbf{\textit{Username}} : Nome de usuário. 
	O nome que vai te identificar na plataforma;
	\item \textbf{\textit{Email address}}: Inserir o endereço do seu e-mail 
    para realizar a validação de usuário;
	\item \textbf{\textit{Password}}: Criar uma senha para acessar a plataforma;
	\item Faça o teste que verifica que você não é um robô;
	\item Se você passou do teste anterior, clique em \textbf{\textit{Create account}}.
\end{itemize}





\subsection{Acessando a sua conta}

\begin{itemize}
	\item Acesse: \href{https://github.com/login}{\textbf{https://github.com/login}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Campos de acesso }
	\label{fig:capD02}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/04.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Insira o seu nome de usuário ou o endereço de e-mail;
	\item Insira a sua senha;
	\item Clique em \textbf{\textit{Sign in}}.
\end{itemize}


Ao acessar a plataforma do GitHub, uma tela semelhante a 
Figura \ref{fig:capD05} é exibida.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Tela principal do GitHub }
	\label{fig:capD05}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/05.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Clique na identificação do usuário, no canto superior direito; 
	\item Clique em \textbf{\textit{Your repositories}};
\end{itemize}



\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Repositórios de projetos }
	\label{fig:capD06}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/06.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Selecione a aba \textbf{\textit{Repositories}}.
\end{itemize}





\subsection{Criando um novo repositório}

\begin{itemize}
	\item Clique em \textbf{\textit{New}} para criar um novo repositório.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Criando um novo repositório }
	\label{fig:capD07}
	\includegraphics[scale=0.65]{./imagens/capD-github/07.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Inclua o nome do repositório do projeto em \textbf{\textit{Repository name}};
	\item Clique em \textbf{\textit{Create repository}}.
\end{itemize}

A Figura \ref{fig:capD08} monstra o repositório criado. 

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Configuração do repositório }
	\label{fig:capD08}
	\includegraphics[scale=0.45]{./imagens/capD-github/08.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Note que foi inserido um nome com erro de grafia.
Vamos corrigir a grafia do nome do repositório:

\begin{itemize}
	\item Clique na aba \textbf{\textit{Settings}};
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Arquivo de cabeçalho }
	\label{fig:capD09}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capD-github/09.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Modifique a grafia em \textbf{\textit{Repository name}};
	\item Clique em \textbf{\textit{Rename}}.
\end{itemize}
 

Outras configurações referentes ao projeto podem ser realizadas nessa aba, 
inclusive o arquivamento, a transferência ou a exclusão do projeto.


\begin{itemize}
	\item Volte para a aba \textbf{\textit{Code}};
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{Link de acesso ao repositório}
	\label{fig:capD10}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capD-github/10.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Copie o link que está em destaque, ele será usado posteriormente.
\end{itemize}





\subsection{Inicializando o repositório com o projeto}

\begin{itemize}
	\item Abra o MPLAB-X com o projeto que deve ser incluído no 
	repositório remoto (GitHub);
	\item Selecione o projeto;
	\item Clique em: \textbf{\textit{Team}} $\rightarrow$
	\textbf{\textit{Git}} $\rightarrow$ 
	\textbf{\textit{Initialize Repository}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Caminho de inicialização do respositório no GitHub }
	\label{fig:capD11}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capD-github/11.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Verifique o caminho do projeto que será conectado ao repositório.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Caminho do projeto }
	\label{fig:capD12}
	\includegraphics[scale=0.50]{./imagens/capD-github/12.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Ao clicar em \textbf{\textit{OK}}, 
note que a arvore do projeto ficou com alguns arquivos na cor verde e 
apareceu uma pequena marca junto ao ícone do nome do projeto.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Árvore do projeto }
	\label{fig:capD13}
	\includegraphics[scale=0.50]{./imagens/capD-github/13.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

A cor verde dos arquivos, indica que são novos, ainda não incluídos 
ao controle de versão, definido conforme a 
Figura \ref{fig:capDbasico-GitGithub} como \textit{untracked}.

Obs.: O \textit{set} de cores depende das configurações do MPLAB-X.

A Figura \ref{fig:capDbasico-GitGithub} mostra uma simplificação do fluxo 
de trabalho com o Git e com o GitHub. 

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Ciclo básico Git e GitHub }
	\label{fig:capDbasico-GitGithub}
	\includegraphics[scale=0.50]{./imagens/capD-github/basico-GitGithub.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}


Ainda com o projeto selecionado, vamos incluir os arquivos sob o controle 
do Git. 

\begin{itemize}
	\item Clique em: \textbf{\textit{Team}} $\rightarrow$ \textbf{\textit{Add}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Inclusão de arquivos }
	\label{fig:capD14}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capD-github/14.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Com os arquivos presentes no Git (\textit{staged}), 
é necessário agora vinculá-los (\textit{commit}), ou seja, 
produzir uma versão com as modificações adicionadas (\textit{Unmodified}).

\begin{itemize}
	\item Clique em: \textbf{\textit{Team}} $\rightarrow$ \textbf{\textit{Commit}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Comentário para o vínculo }
	\label{fig:capD15}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capD-github/15.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Escreva na caixa de mensagem um texto que deixe claro o que foi 
alterado ou adicionado ao projeto. 

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Caixa de mensagem de vínculo, \textit{commit} }
	\label{fig:capD16}
	\includegraphics[scale=0.55]{./imagens/capD-github/16.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Essa descrição é fundamental para a construção do histórico de desenvolvimento
do projeto, pois entre outras coisas, 
permite o resgate de uma versão num ponto determinado se bem documentado.

\begin{itemize}
	\item Clique em: \textbf{\textit{Commit}}.
\end{itemize}


Na árvore de projetos, note que todos os arquivos ficaram pretos, 
indicando que estão salvos e vinculados pelo Git, na condição 
\textit{unmodified}.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Árvore do projeto }
	\label{fig:capD17}
	\includegraphics[scale=0.60]{./imagens/capD-github/17.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

A partir desse ponto, ao editar um arquivo, com novas inserções, 
novas funcionalidades, comentários, etc, ele se torna 
\textit{modified} e precisa ser adicionado (\textit{add}), e 
vinculado (\textit{commit}). 

Os arquivos e subdiretórios na condição \textit{unmodified} 
são copiados para o repositório remoto, que nesse caso é o GitHub.

\begin{itemize}
	\item Clique em: \textbf{\textit{Team}} $\rightarrow$
	\textbf{\textit{Remote}} $\rightarrow$ 
	\textbf{\textit{Push}}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Caminho para acesso remoto ao GitHub}
	\label{fig:capD18}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/18.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}


%Pode ser solicitado que você insira a senha do GitHub para validação.

%\begin{figure}[H]
%	\center
%	\caption{ Senha de acesso }
%	\label{fig:capD19}
% 	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/19.png} \\
% 	{\tiny Fonte: Próprio autor }
% \end{figure}
\vspace{-0.6cm}
A tela de identificação do repositório remoto é aberta.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Repositório remoto }
	\label{fig:capD20}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/20.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Selecione \textit{Specify Git Repository Location:};
	\item Selecione em \textit{Remote Name:} \textbf{origin};
	\item Insira o endereço do repositorio, copiado na Figura \ref{fig:capD10}, em (\textit{Repository URL:});
	\item Insira o nome de usuário em \textit{User:};
	\item Insira a senha do GitHub em \textit{Password:}
	\item Clique em \textbf{\textit{Next}}.
\end{itemize}


Selecione o ramo local do projeto.
\begin{figure}[!htb]
	\center
	\caption{ Ramo local }
	\label{fig:capD21}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/21.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Selecione a caixa de marcação \textit{\textit{master $->$ master[A]}};
	\item Quando o projeto possui outros "ramos" (\textit{branches}), 
	eles vão aparecer aqui.
\end{itemize}

Selecione o ramo remoto que vai receber as atualizações.
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Local de atualização remoto}
	\label{fig:capD22}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/22.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Selecione a caixa de marcação \textit{\textit{master $->$ origin/master[A]}};
	\item Quando o projeto possui outros "ramos" (\textit{branches}), 
	eles vão aparecer aqui.
\end{itemize}

Volte ao repositório do projeto no GitHub.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Repositório do projeto }
	\label{fig:capD23}
	\includegraphics[scale=0.35]{./imagens/capD-github/23.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Os arquivos pertencentes ao projeto do MPLAB-X foram incluídos no 
repositório do GitHub. 
Note que a descrição de cada arquivo é o início da mensagem de vínculo, 
\textit{commit message}.


\subsection{ LEIA-ME / README }

Uma parte fundamental ao se trabalhar com o GitHub é manter um arquivo 
de Leia-me (README) bem feito e atualizado. 

Sua função é descrever o projeto, dando uma visão completa ao leitor
que venha visitá-lo através da plataforma GitHub. 

O arquivo README pode ser escrito com o extensão \textbf{.md}, 
arquivo no formato \textbf{Markdown}, que é suportado pelo GitHub e facilita
a criação de um arquivo de boa legibilidade.

Muito material ensinando a utilizar o markdown pode ser encontrado na internet, 
mas segue um \href{https://docs.pipz.com/central-de-ajuda/learning-center/guia-basico-de-markdown#open}{\textbf{Guia básico de markdown}}
para começar. 


Para criar o arquivo de README.md: 
\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Novo arquivo vazio }
	\label{fig:capD24}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/24.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Clique com o botão direito do \textit{mouse} em: 
	\textbf{\textit{Header Files}} $\rightarrow$
	\textbf{\textit{New}} $\rightarrow$ 
	\textbf{\textit{Empty File...}}
\end{itemize}




\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Nome e local do arquivo }
	\label{fig:capD25}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/25.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Insira o nome do arquivo: \textbf{README.md};
	\item Verifique o nome do projeto;
	\item Clique em \textbf{\textit{Finish}}.
\end{itemize}

O arquivo \textbf{README.md} está vazio, 
insira as informações relevantes sobre o projeto, 
e utilize as marcações do \textit{markdown} 
para obter um arquivo de boa legibilidade.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Árvore do projeto }
	\label{fig:capD26}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/26.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Note que o \textbf{README.md} está como uma arquivo \textbf{untracked}.
Então, inclua ele no controle de versão (GIT).

% \begin{figure}[]
% 	\center
% 	\caption{ }
% 	\label{fig:capD27}
% 	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/27.png} \\
% 	{\tiny Fonte: Próprio autor }
% \end{figure}


\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Adição do arquivo README.md ao controle de versão }
	\label{fig:capD28}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/28.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

Para adicioná-lo é possível fazer o seguinte:

\begin{itemize}
	\item Clique com o botão direito do \textit{mouse} em: 
	\textbf{\textit{README.md}} $\rightarrow$
	\textbf{\textit{Git}} $\rightarrow$ 
	\textbf{\textit{Add}}
\end{itemize}



\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Caixa de mensagem de vínculo, \textit{commit} }
	\label{fig:capD29}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/29.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}
\begin{itemize}
	\item Insira uma mensagem de vículo para o README.md;
	\item Clique no botão \textbf{\textit{Commit}}.
\end{itemize}



Como o repositório remoto está vinculado ao projeto local, 
é possível fazer o \textit{upload} (\textit{push}) de forma 
simplificada.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Inclusão do README.md no repositório remoto}
	\label{fig:capD30}
	\includegraphics[scale=0.30]{./imagens/capD-github/30.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Clique em:
	\textbf{\textit{Team}} $\rightarrow$
	\textbf{\textit{Remote}} $\rightarrow$ 
	\textbf{\textit{Push to upstream}};
\end{itemize}

A atualização do arquivo no repositório remoto é feita de forma direta, 
sem a solicitação de identificação de acesso, pois já foi realizada, 
como pode-se ver no repositório do projeto no GitHub.

\begin{figure}[H]
	\center
	\caption{ Repositório do projeto no GitHub }
	\label{fig:capD31}
	\includegraphics[scale=0.40]{./imagens/capD-github/31.png} \\
	{\tiny Fonte: Próprio autor }
\end{figure}

O arquivo \textbf{README.md} é renderizado na tela principal do GitHub,
abaixo da lista de arquivos, facilitanto o seu acesso e visualização. 
